\begin{subsection}{Многочлены над факториальными кольцами}

    \begin{enumerate}
      \item Необходимое условие того, что $x = \frac{p}{q}$ является корнем
      \item Лемма Гаусса
      \item Достаточное условие неприводимости
    \end{enumerate} 

  \begin{proposition}
    $A$ --- факториальное кольцо. $K = Q(A)$.

    Пусть  $f \in A[X], x \in K$,  $x =  \frac{p}{q}, (p, q) = 1$.

    $f(X) = a_{n}X^n + \ldots + a_1X^{1} + a_0$

    $f(x) = 0 \SO p \mid a_0, q \mid a_{n}$
  \end{proposition}

  \begin{lemma} Лемма Гаусса.

    $f \in A[X]$,  $f = gh$, где  $g, h \in K[X]$ (из поля частных).

    $\SO f = \widetilde{g} \widetilde{h}$, где $ \widetilde{g}, \widetilde{h} \in A[x]$,

    $ \widetilde{g} = ug, \widetilde{h} = u^{-1}h$ для некоторого $u \in K^{\star}$
    
  \end{lemma}

  \begin{proposition}
    Редукционный критерий неприводимости.

    Пусть $f \in A[X]$

    $f = X^{n} + a_{n-1}X^{n-1} + \ldots + a_0$ 

    Пусть $p$ --- какой-либо неприводимый элемент $A$.

    Рассмотрим редукцию по модулю $p$ 

    $\bar{f} = X^{n} + [a_{n-1}]_p X^{n-1} + \ldots + [a_1]_p X + [a_0]$

    Тогда $\bar{f} \in (A / pA)[X]$ --- неприводимый \graytext{(должно быть очевидно)}

  \end{proposition}

  \begin{proposition}
    Критерий неприводимости Эйзенштейна.

    $f \in A[X]; p \in A$ --- неприводим.

    $f = a_{n}X^{n} + \ldots + a_1X + a_0$

    $p \mid a_{i}, i = 0, \ldots, n-1$

    $p \not | \ a_{n}$ и $p^2 \not | \ a_0$ 

    Тогда такой многочлен неприводим.
    
  \end{proposition}

  \begin{observation}
    $X^n - p$ неприводим над $\Z $ по критерию Эйзенштейна $\SO $ неприводим  над $\Q$  по лемме Гаусса.
  \end{observation}

  \begin{exercise} $ $
    \begin{itemize}
      \item Доказать неприводимость $X^{p-1} + \ldots + X + 1$ над $\Q$, $p$ --- простое.
      \item Вычислить $[\Q(\zeta_{p}) : \Q]$
    \end{itemize}
  \end{exercise}
\end{subsection}

